<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?><?xml-stylesheet href="estilo1.xsl" type="text/xsl"?>
<GLOSSARIES> 
<GLOSSARY><NAME>INTEROPERABILIDAD</NAME><INTRO>GLOSARIO PARA TRATAR LOS TEMAS A LA INTEROPERABILIDAD</INTRO><ENTRIES><ENTRY><CONCEPT>DOM</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>JAVA</ALIAS><ALIAS>XML</ALIAS><ALIAS>INTERNET</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>ESPECIFICACION</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>23</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>DOM ES UNA ESPECIFICACION DEL W3C. DOM ES LA ESPECIFICACION DE UN API
(APPLICATION PROGRAMMING INTERFACE) PARA DOCUMENTOS HTML Y XML ESPECIFICAMENTE,
AUNQUE PUEDE USARSE EN GENERAL PARA CUALQUIER TIPO DE DOCUMENTO QUE GUARDE
INFORMACION JERARQUICAMENTE. DOM DEFINE LA ESTRUCTURA DEL DOCUMENTO, LA FORMA DE
NAVEGAR POR EL Y LA FORMA DE MANIPULARLO (INSERTAR Y ELIMINAR NODOS).
</INTRO><ARCHNAME>JAVA Y DOM</ARCHNAME><AUTOR>ALBERTO GIMENO</AUTOR><PAG>5</PAG><ARCH>Inter-19-4-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD SINTACTICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>XML</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>XML</ALIAS><ALIAS>INTERNET</ALIAS><ALIAS>ARCHIVO</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>LENGUAJE</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>23</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>XML, EXtensible Markup Language (lenguaje de marcas extensible) ES UN FORMATO BASADO EN TEXTO, ESPECIFICAMENTE DISENADO PARA ALMACENAR Y TRANSMITIR DATOS. XML ES UN LENGUAJE DE MARCAS QUE OFRECE UN FORMATO PARA LA DESCRIPCION DE DATOS ESTRUCTURADOS, EL CUAL CONSERVA TODAS LAS PROPIEDADES IMPORTANTES DEL ANTES MENCIONADO SGML. ES DECIR, XML ES UN METALENGUAJE, DADO QUE CON EL PODEMOS DEFINIR NUESTRO PROPIO LENGUAJE DE PRESENTACION Y, A DIFERENCIA DEL HTML, QUE SE CENTRA EN LA REPRESENTACION DE LA INFORMACION, XML SE CENTRA EN LA INFORMACION EN SI MISMA. LA PARTICULARIDAD MAS IMPORTANTE DEL XML ES QUE NO POSEE ETIQUETAS PREFIJADAS CON ANTERIORIDAD, YA QUE ES EL PROPIO DISENADOR EL QUE LAS CREA A SU ANTOJO, DEPENDIENDO DEL CONTENIDO DEL DOCUMENTO.
</INTRO><ARCHNAME>XML</ARCHNAME><AUTOR>AMAYA</AUTOR><PAG>1</PAG><ARCH>Inter-22-4-2012-00001.RAR</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD SINTACTICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>DTD</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>XML</ALIAS><ALIAS>INTERNET</ALIAS><ALIAS>ARCHIVO</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>LENGUAJE</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>23</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>EL DTD (DEFINICION DEL TIPO DE DOCUMENTO, DOCUMENT TYPE DEFINITION) PROPORCIONA LA GRAMATICA PARA UNA CLASE DE DOCUMENTOS XML. ESTA GRAMATICA CONTIENE LA DEFINICION DEL CONJUNTO DE ETIQUETAS QUE PUEDE CONTENER ESA CLASE DE DOCUMENTOS XML, LOS NOMBRES QUE PUEDEN UTILIZARSE EN LOS ELEMENTOS, DONDE PUEDEN APARECER Y COMO SE INTERRELACIONAN ENTRE ELLOS. SE PUEDE DECIR QUE UN DTD ES UNA DEFINICION EXACTA DE LA GRAMATICA DE UN DOCUMENTO.LOS DOCUMENTOS XML ENVIADOS CON UN DTD SE RECONOCEN COMO: XML VALIDO. EN ESTE CASO, UN INTERPRETE DE XML PODRIA COMPARAR LOS DATOS ENTRANTES CON LAS NORMAS DEFINIDAS EN EL DTD PARA COMPROBAR QUE LOS DATOS SE HAN ESTRUCTURADO CORRECTAMENTE. LOS DATOS ENVIADOS SIN UN DTD SE RECONOCEN COMO: BIEN FORMADOS. [GOLDFARB C., PRECOD P. 1999 - MANUAL DE XML, MADRID, PRENTICE HALL, P. 34].</INTRO><ARCHNAME>XML</ARCHNAME><AUTOR>AMAYA</AUTOR><PAG>1</PAG><ARCH>Inter-22-4-2012-00001.RAR</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD SINTACTICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>ESQUEMAS XML</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>XML</ALIAS><ALIAS>DTD</ALIAS><ALIAS>ARCHIVOS</ALIAS><ALIAS>INTERNET</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>ESQUEMA</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>23</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>UN ESQUEMA ES UNA ESPECIFICACION FORMAL DE LAS NORMAS DE UN DOCUMENTO XML, QUE INDICA QUE ELEMENTOS SE PERMITEN EN UN DOCUMENTO Y EN QUE COMBINACIONES ESTAN PERMITIDAS. LOS NUEVOS LENGUAJES DE ESQUEMAS, DEFINIDOS EN LAS PROPUESTAS XML-DATA (DATOS DE XML) Y DCD (DESCRIPCION DEL CONTENIDO DEL DOCUMENTO) ENVIADAS POR EL XML-DATA WORKING GROUP  AL W3C, PROPORCIONAN LAS MISMAS FUNCIONES QUE UN DOCUMENTO DTD. NO OBSTANTE, PUESTO QUE ESTOS LENGUAJES DE ESQUEMA SON EXTENSIBLES, LOS DESARROLLADORES PUEDEN AMPLIARLOS CON INFORMACION ADICIONAL, COMO LOS TIPOS DE DATOS, LA HERENCIA Y LAS NORMAS DE PRESENTACION. ESTO HACE QUE LOS NUEVOS LENGUAJES DE ESQUEMAS SEAN MUCHO MAS POTENTES QUE LOS DTD.</INTRO><ARCHNAME>XML</ARCHNAME><AUTOR>AMAYA</AUTOR><PAG>1</PAG><ARCH>Inter-22-4-2012-00001.RAR</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD SINTACTICA</LOCA></DEFINITION><DEFINITION><FECHA><DIA>26</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>XML Schema es un lenguaje de esquema utilizado para describir la estructura y las restricciones de los contenidos de los documentos XML de una forma muy precisa, mas alla de las normas sintacticas impuestas por el propio lenguaje XML. Se consigue asi una percepcion del tipo de documento con un nivel alto de abstraccion. Fue desarrollado por el World Wide Web Consortium (W3C) y alcanzo el nivel de recomendacion en mayo de 2001. Aunque genericamente se utilice "XML schemas", XSDL (XML Schema Definition Language) es el nombre tecnico de los lenguajes de esquema de XML como: Definicion de Tipo de Documento (DTD),  XML Schema, RELAX NG, Schematron ,Namespace Routing Language (NRL), Document Schema Definition Languages (DSDL), Document Definition Markup Language (DDML), Document Structure Description (DSD), SGML , Schema for Object-Oriented XML (SOX)</INTRO><ARCHNAME>XML Schema</ARCHNAME><AUTOR>Wiki</AUTOR><PAG>0</PAG><ARCH>XML_Schema</ARCH><LOCA>http://es.wikipedia.org/wiki/</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>WEB SEMANTICA</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>WEB</ALIAS><ALIAS>INTERNET</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>TIPO DE WEB</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>23</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>LA WEB COMO SABEMOS REPRESENTA UN ENORME REPOSITORIO DE INFORMACION, FORMADO DE UN CONJUNTO DE FRAGMENTOS QUE DE ALGUNA MANERA ESTAN INTEGRADOS E INTERRELACIONADOS, ASOCIADOS A DOMINIOS PARTICULARES Y A LAS EMPRESAS. LA WEB SEMANTICA ES LA NUEVA GENERACION DE LA WEB MUNDIAL, BASADA EN UN FORMALISMO DE REPRESENTACION SEMANTICA DEL CONOCIMIENTO DE LA RED, QUE PERMITE QUE LA INFORMACION ESTE EMPAQUETADA EN FORMA DE DECLARACIONES DEL OBJETO ATRIBUTO-VALOR, DENOMINADAS TRIADAS. SE ASUME QUE LOS TERMINOS USADOS EN ESTAS DECLARACIONES ESTAN BASADOS EN ONTOLOGIAS FORMALMENTE ESPECIFICADAS (PARA LA COMUNIDAD DEL INTERES), ESTAS TRIADAS SE PUEDEN PROCESAR SEMANTICAMENTE POR LOS AGENTES DE MANERA AUTOMATICA. [STOJANOVIC 2002]. LA WEB SEMANTICA NO ES UNA WEB SEPARADA, SINO UNA EXTENSION DE LA ACTUAL, EN LA CUAL LA INFORMACION SE DA RELACIONADA A UN SIGNIFICADO BIEN DEFINIDO QUE PERMITE TRABAJAR EN COOPERACION A LAS PERSONAS CON COMPUTADORAS.</INTRO><ARCHNAME>LA WEB SEMANTICA COMO APOYO A LA GESTION DEL CONOCIMIENTO Y AL MODELADO ORGANIZACIONAL</ARCHNAME><AUTOR>MARIO BARCELO VALENZUELA</AUTOR><PAG>2</PAG><ARCH>INTER-22-4-2012-00002.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD SEMANTICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>XSL</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>XML</ALIAS><ALIAS>INTERNET</ALIAS><ALIAS>PRESENTACION</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>LENGUAJE DE ESTILO</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>23</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>XSL ES UNA FAMILIA DE LENGUAJES DE HOJAS DE ESTILOS DISENADO PARA SU UTILIZACION EN LA WEB. XLS DEBE REPRESENTAR DE FORMA INDEPENDIENTE A LA PLATAFORMA UTILIZADA O AL MEDIO DE REPRESENTACION LA INFORMACION RECOGIDA EN LOS DOCUMENTOS XML. XSL NO SOLO PERMITE ESPECIFICAR COMO QUEREMOS PRESENTAR LOS DATOS DE UN DOCUMENTO XML, SINO QUE TAMBIEN SIRVE PARA FILTRAR LOS DATOS DE ACUERDO A CIERTAS CONDICIONES.</INTRO><ARCHNAME>XML</ARCHNAME><AUTOR>AMAYA</AUTOR><PAG>0</PAG><ARCH>Inter-22-4-2012-00001.RAR</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD SINTACTICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>RDF</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>INTERNET</ALIAS><ALIAS>WEB SEMANTICA</ALIAS><ALIAS>FRAMEWORK</ALIAS><ALIAS>METADATOS</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>MODELO DE METADATOS</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>23</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>ES LA INFRAESTRUCTURA PARA LA DESCRIPCION DE RECURSOS (RESOURCE DESCRIPTION FRAMEWORK). ES UN FORMATO UNIVERSAL PARA REPRESENTAR DATOS EN LA WEB, QUE VA A PERMITIR INTERCAMBIAR INFORMACION A TRAVES DE DIFERENTES APLICACIONES SIN QUE ESOS DATOS PIERDAN SIGNIFICADO, LO QUE FACILITA LA REUTILIZACION DE LOS RECURSOS EN LA WEB. RDF ES UN MODELO DE METADATOS QUE DIRIGE POR REFERENCIA, MUCHOS DE LOS ASPECTOS DE CODIFICACION QUE REQUIERE EL ALMACENAMIENTO Y TRANSFERENCIA DE ARCHIVOS (TALES COMO INTERNACIONALIZACION, CONJUNTOS DE CARACTERES, ETC.). PARA ESTOS ASPECTOS, RDF CUENTA CON EL SOPORTE DE XML. EL OBJETIVO GENERAL DE RDF ES DEFINIR UN MECANISMO PARA DESCRIBIR RECURSOS QUE NO CREE NINGUNA ASUNCION SOBRE UN DOMINIO DE APLICACION PARTICULAR, NI DEFINA (A PRIORI) LA SEMANTICA DE ALGUN DOMINIO DE APLICACION. LA DEFINICION DEL MECANISMO DEBE SER NEUTRAL CON RESPECTO AL DOMINIO, SIN EMBARGO EL MECANISMO DEBE SER ADECUADO PARA DESCRIBIR INFORMACION SOBRE CUALQUIER DOMINIO.</INTRO><ARCHNAME>LA WEB SEMANTICA COMO APOYO A LA GESTION DEL CONOCIMIENTO Y AL MODELADO ORGANIZACIONAL</ARCHNAME><AUTOR>MARIO BARCELO VALENZUELA</AUTOR><PAG>4</PAG><ARCH>INTER-22-4-2012-00002.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD SEMANTICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>ONTOLOGIA</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>WEB SEMANTICA</ALIAS><ALIAS> XML</ALIAS><ALIAS> CONOCIMIENTO</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>INTEROPERABILIDAD SEMANTICA</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>24</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>UNA ONTOLOGIA DEFINE LOS TERMINOS A UTILIZAR PARA DESCRIBIR Y REPRESENTAR UN AREA DEL CONOCIMIENTO. LAS ONTOLOGIAS SON UTILIZADAS POR LAS PERSONAS, LAS BASES DE DATOS, Y LAS APLICACIONES QUE NECESITAN COMPARTIR UN DOMINIO DE INFORMACION (UN DOMINIO ES SIMPLEMENTE UN AREA TEMATICA ESPECIFICA O UN AREA DE CONOCIMIENTO, TALES COMO MEDICINA, BIENES INMUEBLES, GESTION FINANCIERA, ETC.). LAS ONTOLOGIAS INCLUYEN DEFINICIONES DE CONCEPTOS BASICOS DEL DOMINIO, Y LAS RELACIONES ENTRE ELLOS, QUE SON UTILES PARA LOS ORDENADORES.</INTRO><ARCHNAME>LA WEB SEMANTICA COMO APOYO A LA GESTION DEL CONOCIMIENTO Y AL MODELADO ORGANIZACIONAL</ARCHNAME><AUTOR>MARIO BARCELO VALENZUELA</AUTOR><PAG>4</PAG><ARCH>INTER-22-4-2012-00002.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD SEMANTICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>SISTEMAS DE INFORMACION</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>SOFTWARE</ALIAS><ALIAS>TOMA DE DECESION</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>TIPO DE SOFTWARE</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>24</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>UN SISTEMA DE INFORMACION PUEDE DEFINIRSE COMO "UN CONJUNTO DE COMPONENTES INTERRELACIONADOS QUE PERMITEN CAPTURAR, PROCESAR, ALMACENAR Y DISTRIBUIR INFORMACION PARA APOYAR LA TOMA DE DECISIONES Y EL CONTROL DE UNA ORGANIZACION. IGUALMENTE APOYA LA COORDINACION, ANALISIS DE PROBLEMAS, VISUALIZACION DE ASPECTOS COMPLEJOS, ENTRE OTROS ASPECTOS"</INTRO><ARCHNAME>INTEROPERABILIDAD EN LOS SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL: LA INFORMACION DEBE FLUIR </ARCHNAME><AUTOR>LAUREANO FELIPE GOMEZ DUENAS</AUTOR><PAG>2</PAG><ARCH>Inter-24-4-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD TECNICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>HETEROGENIZACION</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>SISTEMAS DE INFORMACION</ALIAS><ALIAS>SOFTWARE</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>CARACTERISTICA DE LOS SISTEMAS DE INFORMACION</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>24</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>LA HETEROGENIZACION SE PUEDE DEFINIR COMO LA DIVERSIDAD DE LOS SISTEMAS DE INFORMACION EN TERMINOS DE: LENGUA, DATOS, METADATOS, INFORMACION, DOCUMENTOS, PROTOCOLOS, TECNOLOGIAS, REPOSITORIOS, CODIFICACION DE CARACTERES, NATURALEZA DE LOS DATOS (ESTRUCTURADO, SEMI-ESTRUCTURADO Y NO ESTRUCTURADO, JUNTO A LOS DOCUMENTOS MULTIMEDIALES), ASI COMO CARACTERISTICAS DEL USUARIO, SUS PREFERENCIAS, Y SUS CAPACIDADES . EL PROBLEMA DE LA HETEROGENIZACION ESTA EN LA DISPARIDAD DE LOS SISTEMAS INFORMATICOS DE GESTION ADEMAS DE LA INFORMACION Y DOCUMENTOS CONTENIDA. ESTOS SISTEMAS DE INFORMACION FUERON DISENNADOS GENERALMENTE PARA ATENDER NECESIDADES PARTICULARES DE GESTION SIN SEGUIR NINGUNA NORMA O ESTANDAR, ASI MISMO SE REFLEJA EN LA FORMA DE INTERACTUAR EN INTERNET (ADMINISTRADORES DE CONTENIDO-&#8220;CMS&#8221;, BLOGS, WIKIS, FOROS, CHATS, PORTALES, ADMINISTRADORES DOCUMENTALES-&#8220;DMS&#8221;, SISTEMAS DE INFORMACION BIBLIOGRAFICA, ETC..)., DEBIDO A ESTO, VEMOS UNA GRAN DIFICULTAD EN QUE LOS SISTEMAS DE INFORMACION SE PUEDAN INTERCONECTAR Y DIALOGAR TRANSPARENTE Y AUTOMATICAMENTE SIN LA INTERVENCION HUMANA QUE LES PERMITA COMPARTIR SU INFORMACION Y DOCUMENTOS PLENAMENTE. &#8220;EXISTE UN PROBLEMA PROFUNDO A NIVEL INTERNO DE HETEREOGENIZACION DE PRODUCTOS DE HARDWARE Y SOFTWARE, ADEMAS DE LA FORMA DE INGRESO DE LA INFORMACION (NIVELES DE CATALOGACION), YA QUE EXISTEN MUCHOS DATOS REPETIDOS, DISPARES Y CONTRADICTORIOS SI COMPARAMOS CADA SISTEMA EXISTENTE&#8221;.</INTRO><ARCHNAME>INTEROPERABILIDAD EN LOS SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL: LA INFORMACION DEBE FLUIR</ARCHNAME><AUTOR>LAUREANO FELIPE GOMEZ DUENAS</AUTOR><PAG>4</PAG><ARCH>Inter-24-4-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD TECNICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>INTEROPERABILIDAD</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>SISTEMAS DE INFORMACION</ALIAS><ALIAS>SOFTWARE</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>CARACTERISTICA DE LOS SISTEMAS DE INFORMACION</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>24</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>(SISTEMAS DE INFORMACION)LA INTEROPERABILIDAD SE DEFINE COMO LA CAPACIDAD DE LOS SISTEMAS DE INFORMACION DE COMUNICARSE Y COMPARTIR DATOS, INFORMACION, DOCUMENTOS Y OBJETOS DIGITALES DE FORMA EFECTIVA (CON UNA MINIMA O NULA PERDIDA DE SU VALOR Y FUNCIONALIDAD), CON UNO O VARIOS SISTEMAS DE INFORMACION (SIENDO GENERALMENTE ESTOS SISTEMAS COMPLETAMENTE HETEROGENEOS, DISTRIBUIDOS Y GEOGRAFICAMENTE DISTANTES), MEDIANTE UNA INTERCONEXION LIBRE, AUTOMATICA Y TRANSPARENTE, SIN DEJAR DE UTILIZAR EN NINGUN MOMENTO LA INTERFAZ DEL SISTEMA PROPIO&#8221;</INTRO><ARCHNAME>INTEROPERABILIDAD EN LOS SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL: LA INFORMACION DEBE FLUIR</ARCHNAME><AUTOR>LAUREANO FELIPE GOMEZ DUENAS</AUTOR><PAG>7</PAG><ARCH>Inter-24-4-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD TECNICA</LOCA></DEFINITION><DEFINITION><FECHA><DIA>25</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>HABILIDAD DE LOS SISTEMAS TIC Y DE LOS PROCESOS QUE SOPORTAN, PARA INTERCAMBIAR DATOS Y COMPARTIR INFORMACION Y CONOCIMIENTO</INTRO><ARCHNAME>Integracion e Interoperabilidad para la Historia Clinica Electronica</ARCHNAME><AUTOR>CARLOS LOPEZ GALLEGO</AUTOR><PAG>1</PAG><ARCH>Inter-25-5-2012-00001.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD SINTACTICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>ESTANDARIZACION</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>SISTEMAS DE INFORMACION</ALIAS><ALIAS>SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL</ALIAS><ALIAS>RECUPERACION DE INFORMACION</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>MODELOS DE INTEROPERABILIDAD</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>24</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>ESTE MODELO IMPLICA QUE TODOS LOS SISTEMAS DE INFORMACION EXISTENTES SEAN HOMOGENEOS (HARDWARE Y SOFTWARE) Y MANEJEN LOS MISMOS ESTANDARES, ESTO SE PUEDE DAR SI TODO LOS ORGANIZACIONES POSEEN EL MISMO SISTEMA DE ESTA FORMA LA SOLUCION DE INTEROPERABILIDAD ESTA DADA POR EL DESARROLLADOR DEL SISTEMA INFORMACION LA CUAL PROPONDRIA A LAS ORGANIZACIONES DEL MECANISMO DE INTEGRACION ADECUADO AL SISTEMA IMPLANTADO. EN ESTE CASO CUANDO UN SISTEMA  DESEA INTEROPERAR CON OTRO SISTEMA SIMPLEMENTE SE CONECTA A ESTE MEDIANTE LOS MECANISMOS DE PREDEFINIDOS Y COMPARTE LA INFORMACION DE MANERA TRANSPARENTE.</INTRO><ARCHNAME>INTEROPERABILIDAD EN LOS SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL: LA INFORMACION DEBE FLUIR</ARCHNAME><AUTOR>LAUREANO FELIPE GOMEZ DUENAS</AUTOR><PAG>11</PAG><ARCH>Inter-24-4-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD TECNICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>FEDERACION</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>SISTEMAS DE INFORMACION</ALIAS><ALIAS>SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL</ALIAS><ALIAS>RECUPERACION DE INFORMACION</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>MODELOS DE INTEROPERABILIDAD</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>24</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>ESTE MODELO IMPLICA QUE LOS SISTEMAS DE INFORMACION QUE DESEAN INTERCAMBIAR DATOS, MANEJEN UNOS PROTOCOLOS Y ESTANDARES COMUNES, NO IMPORTANDO QUE LOS SISTEMAS DE INFORMACION Y PROVEEDORES SEAN DIFERENTES. EN ESTE MODELO CADA ESPECIFICACION DEL MODELO DE INTEROPERABILIDAD ES FORMALMENTE DEFINIDA A PARTIR DE UNAS NORMAS Y ESTANDARES EXISTENTES O CREADOS DE ACUERDO AL PROPOSITO ESPECIFICO REQUERIDO POR LOS SISTEMAS DE INFORMACION QUE VAYAN A INTEROPERAR, CADA ORGANIZACION SE ENCARGA QUE SUS SISTEMAS DE INFORMACION CUMPLAN ESTOS LINEAMIENTOS ADQUIRIENDOLOS O DESARROLLANDOLOS. EL PROBLEMA DE LA FEDERACION CONSISTE EN EL GRAN ESFUERZOS QUE TIENEN QUE HACER LAS ORGANIZACIONES PARA IMPLEMENTAR LAS NORMAS Y ESTANDARES  QUE GENERALMENTE SON IMPLANTADOS EN POCOS SISTEMAS DE INFORMACION ADECUADAMENTE Y POR LO TANTO CUANDO SE QUIERE INSTAURAR EL MODELO DE LA FEDERACION SON POCOS LOS MIEMBROS QUE REALMENTE PUEDEN PARTICIPAR ACTIVAMENTE. EN ESTE MODELO UN SISTEMA DE INFORMACION PUEDE OPERAR CON UNO O VARIOS SISTEMAS DE INFORMACION SIMULTANEAMENTE, CONECTANDOSE DE FORMA DIRECTA A ELLOS POR MEDIO DE UNA BASE DE CONOCIMIENTOS EN LA QUE FIGURAN TODOS LOS SISTEMAS DE INFORMACION QUE CUMPLEN A CABALIDAD LAS ESPECIFICACIONES REQUERIDAS PARA REALIZAR EL INTERCAMBIO DE INFORMACION. </INTRO><ARCHNAME>INTEROPERABILIDAD EN LOS SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL: LA INFORMACION DEBE FLUIR</ARCHNAME><AUTOR>LAUREANO FELIPE GOMEZ DUENAS</AUTOR><PAG>11</PAG><ARCH>Inter-24-4-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD TECNICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>RECOLECCION</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>SISTEMAS DE INFORMACION</ALIAS><ALIAS>SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL</ALIAS><ALIAS>RECUPERACION DE INFORMACION</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>MODELOS DE INTEROPERABILIDAD</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>24</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>ESTE MODELO INVOLUCRA LA PRESENCIA DE UN SISTEMA CENTRALIZADO QUE ACTUA COMO MAESTRO EL CUAL RECOPILA LOS DATOS O INFORMACION DE TODOS LOS SISTEMAS QUE INTEROPERAN, COMPORTANDOSE COMO UN SOLO SISTEMA DE INFORMACION. EL CONCEPTO SUBYACENTE ES QUE LOS PARTICIPANTES TOMAN ALGUNOS ESFUERZOS PEQUENNOS QUE PERMITAN ALGUNOS SERVICIOS COMPARTIDOS BASICOS, SIN ESPECIFICAR UN SISTEMA COMPLETO DE ACUERDOS. MIENTRAS QUE EL SISTEMA CENTRALIZADO SE ESPECIALIZA EN OFRECER SERVICIOS AVANZADOS PARA LOS USUARIOS. MIENTRAS QUE LOS SERVICIOS QUE SON CONSTRUIDOS MEDIANTE LA TECNICA DE RECOLECCION SON CLARAMENTE DE MENOR ALCANCE RESPECTO A LOS CONSTRUIDOS MEDIANTE LA FEDERACION, EL TRAFICO DE RED QUE GENERA EL NIVEL DE RECOLECCION ES MENOR, DE MODO QUE MAS ORGANIZACIONES PUEDAN ENSAMBLAR Y MANTENER SUS SISTEMAS DE INFORMACION ACTUALES</INTRO><ARCHNAME>INTEROPERABILIDAD EN LOS SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL: LA INFORMACION DEBE FLUIR</ARCHNAME><AUTOR>LAUREANO FELIPE GOMEZ DUENAS</AUTOR><PAG>12</PAG><ARCH>Inter-24-4-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD TECNICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>REUNION</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>SISTEMAS DE INFORMACION</ALIAS><ALIAS>SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL</ALIAS><ALIAS>RECOLECCION DE INFORMACION</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>MODELOS DE INTEROPERABILIDAD</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>24</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>SI VARIAS ORGANIZACIONES NO ESTAN PREPARADOS PARA MODIFICAR O PREPARAR SUS SISTEMAS DE INFORMACION DE NINGUNA MANERA Y DESEAN INTEROPERAR ENTRE SI, PUEDEN APLICAR ESTE MODELO DE INTEROPERABILIDAD EL CUAL SE BASA EN LOGRAR LA INTEROPERABILIDAD MEDIANTE LA PARTICIPACION DE UN AGENTE EXTERNO QUE ACTUE COMO UN INSPECTOR DE LOS SISTEMAS DE INFORMACION, EL CUAL TRATA LA INFORMACION Y LOS DOCUMENTOS EXISTENTES COMO SIMPLES DATOS SIN ESTRUCTURA Y SIN ORDEN ALGUNO. ESTE MODELO APLICA PRINCIPALMENTE A LOS BUSCADORES DE INTERNET LOS CUALES ENTRAN E INDEXAN TODA LA INFORMACION POSIBLE A LA QUE PUEDAN ACCEDER DIRECTAMENTE. POR CAUSA DEL BAJO COSTO OCASIONADO POR ESTE NIVEL DE INTEROPERABILIDAD SE PUEDEN INTEGRAR GRANDES CANTIDADES DE SISTEMAS DE FORMACION, SIN EMBARGO LOS SERVICIOS OFRECIDOS SERAN BASTANTE POBRES EN COMPARACION CON LOS ANTERIORES MODELOS DE INTEROPERABILIDAD.</INTRO><ARCHNAME>INTEROPERABILIDAD EN LOS SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL: LA INFORMACION DEBE FLUIR</ARCHNAME><AUTOR>LAUREANO FELIPE GOMEZ DUENAS</AUTOR><PAG>12</PAG><ARCH>Inter-24-4-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD TECNICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>INTEROPERABILIDAD ORGANIZATIVA</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>NIVELES</ALIAS><ALIAS>NIVEL 1</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>NIVELES DE INTEROPERABILIDAD</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>28</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>PRIMERO DEBE DE EXISTIR LA NECESIDAD DE INTERCAMBIAR LA INFORMACION, DEFINIR QUIEN, CUANDO Y QUE INFORMACION INTERCAMBIAR Y GARANTIZAR QUE ORGANIZATIVAMENTE ES POSIBLE ESTA INTEROPERABILIDAD</INTRO><ARCHNAME>UN CAMINO HACIA LA INTEROPERABILIDAD</ARCHNAME><AUTOR>CARLOS GALLEGO</AUTOR><PAG>1</PAG><ARCH>Inter-28-4-2012-00001.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>INTEROPERABILIDAD LEGAL</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>NIVELES</ALIAS><ALIAS>NIVEL 2</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>NIVELES DE INTEROPERABILIDAD</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>28</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>ES NECESARIO QUE BAJO EL NIVEL ORGANIZATIVO Y FUNCIONAL TENGAMOS UN MARCO LEGAL QUE CUBRA ESTE INTERCAMBIO DE INFORMACION</INTRO><ARCHNAME>UN CAMINO HACIA LA INTEROPERABILIDAD</ARCHNAME><AUTOR>CARLOS GALLEGO</AUTOR><PAG>1</PAG><ARCH>Inter-28-4-2012-00001.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>INTEROPERABILIDAD TECNICA</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>NIVELES</ALIAS><ALIAS>NIVEL 3</ALIAS><ALIAS>SISTEMAS DE INFORMACION</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>NIVELES DE INTEROPERABILIDAD</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>28</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>PARA QUE DOS SISTEMAS SE HABLEN, ES NECESARIO QUE ESTEN CONECTADOS, QUE EXISTAN REDES, Y PROTOCOLOS DE COMUNICACIONES QUE GARANTICEN QUE LA INTEROPERABILIDAD SE LLEVA A CABO SEGUN EL MARCO ORGANIZATIVO / FUNCIONAL Y CUBRIENDO LOS NIVELES DE SEGURIDAD QUE DEFINE EL NIVEL LEGAL Y ADEMAS GARANTIZANDO LA DISPONIBILIDAD Y ACCESIBILIDAD QUE REQUIERE LOS SISTEMMAS DE INFORMACION</INTRO><ARCHNAME>UN CAMINO HACIA LA INTEROPERABILIDAD</ARCHNAME><AUTOR>CARLOS GALLEGO</AUTOR><PAG>1</PAG><ARCH>Inter-28-4-2012-00001.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>INTEROPERABILIDAD SINTACTICA</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>NIVEL</ALIAS><ALIAS> NIVEL 4</ALIAS><ALIAS> INFORMACION</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>NIVELES DE INTEROPERABILIDAD</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>28</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>LA INFORMACION DEBEMOS DE ESTRUCTURARLA DE FORMA QUE LO SISTEMAS PUEDAN PROCESARLA GARANTIZANDO LA COHERENCIA Y LA TRAZABILIDAD DE LA INFORMACION</INTRO><ARCHNAME>UN CAMINO HACIA LA INTEROPERABILIDAD</ARCHNAME><AUTOR>CARLOS GALLEGO</AUTOR><PAG>1</PAG><ARCH>Inter-28-4-2012-00001.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>INTEROPERABILIDAD SEMANTICA</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>NIVELES</ALIAS><ALIAS>NIVEL 5</ALIAS><ALIAS>INFORMACION</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>NIVELES DE INTEROPERABILIDAD</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>28</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>NO SOLO DEBEMOS DE ESTRUCTURAR LA INFORMACION SINO TAMBIEN DEBEMOS DE DAR EL MARCO SEMANTICO QUE PERMITA EL SISTEMA QUE RECIBE LA INFORMACION PROCESARLA, INTERPRETARLA E INTEGRARLA EN SUS SISTEMAS, ESTO QUIERE DECIR ENTENDER LA INFORMACION QUE RECIBE</INTRO><ARCHNAME>UN CAMINO HACIA LA INTEROPERABILIDAD</ARCHNAME><AUTOR>CARLOS GALLEGO</AUTOR><PAG>2</PAG><ARCH>Inter-28-4-2012-00001.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>HL7</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>SISTEMAS DE INFORMACION CLINICOS</ALIAS><ALIAS> INTEROPERABILIDAD TECNICA</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>PROTOCOLO</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>28</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>HL7 ES UN CONJUNTO DE PROTOCOLOS PARA EL INTERCAMBIO DE INFORMACION CLINICA. EL TERMINO HL7 NACE DE HEALTH LEVEL 7, EL NUMERO 7 HACE REFERENCIA A LA CAPA 7 DE OSI, YA QUE HL7 SE CENTRA UNICAMENTE EN ESTA CAPA, DEJANDO EL RESTO FUERA DE SU ALCANCE. HL7 TIENE MAS  DE 20 ANNOS. FUE CREARDO CON EL OBJETIVO DE PROPORCIONAR LOS ESTANDARES PARA LA INTEROPERABILIDAD QUE PERMITAN UNA MEJORA PARA EL INTERCAMBIO DE INFORMACION EN LOS SISTEMAS CLINICOS. ACTUALMENTE SE HAN ESTABLECIDO AFILIADOS NACIONALES EN TODO MUNDO INCLUYENDO ARGENTINA, AUSTRALIA, AUSTRIA, BRASIL, CANADA, CHILE, CHINA, COLOMBIA, CROACIA, REPUBLICA CHECA, DINAMARCA, FINLANDIA, FRANCIA, ALEMANIA, GRECIA, INDIA, IRLANDA, ITALIA, JAPON, COREA, MEXICO, PAISES BAJOS, NUEVA ZELANDA, RUMANIA, SINGAPUR, ESPANNA, SUECIA, SUIZA, TAIWAN, TURQUIA, REINO UNIDO, Y URUGUAY</INTRO><ARCHNAME>UN CAMINO HACIA LA INTEROPERABILIDAD</ARCHNAME><AUTOR>CARLOS GALLEGO</AUTOR><PAG>3</PAG><ARCH>Inter-28-4-2012-00001.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>ESTANDAR</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>ESTANDAR</ALIAS><ALIAS>ESPECIFICACION</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>ESTANDAR</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>28</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>UN ESTANDAR ES UN CONJUNTO DE ESPECIFICACIONES TECNICAS DOCUMENTADAS QUE REGULAN LA REALIZACION DE UN PROCESO O LA FABRICACION DE UN PRODUCTO. SI DE LO QUE SE TRATA ES DE NORMALIZAR LA ELABORACION DE UN PRODUCTO, EL OBJETIVO DE LA ESTANDARIZACION ES FUNDAMENTALMENTE LA INTEROPERABILIDAD ENTRE ARTICULOS CONSTRUIDOS POR DIFERENTES FABRICANTES. A PARTIR DE UNA O MAS ESPECIFICACIONES SOBRE EL MISMO PRODUCTO, ORGANIZACIONES DE CERTIFICACION TALES COMO AENOR, IEEE, CEN O ISO, Y CON EL CONCURSO DE EXPERTOS EN LA MATERIA, MEJORAN LA ESPECIFICACION PARA CUBRIR LAS NECESIDADES DE TODOS LOS USUARIOS Y FABRICANTES POTENCIALES DEL PRODUCTO. COMO PRIMER PASO EN SU TAREA, SE ELABORA UN BORRADOR DE ESTANDAR, QUE SE SOMETE A UN PROCESO DE REFINAMIENTO GRADUAL A LO LARGO DEL CUAL SE VAN PUBLICANDO SUCESIVOS BORRADORES CADA VEZ MAS CONFORMADOS. CUANDO SE OBTIENE UN BORRADOR LO SUFICIENTEMENTE MADURO SE TRANSFORMA EN UNA PROPUESTA DE ESTANDAR Y SE REMITE PARA SU ACEPTACION A UNA ENTIDAD DE CERTIFICACION (QUE PUEDE SER LA MISMA QUE GESTIONO LA ELABORACION DE LOS BORRADORES). SI LA PROPUESTA ES ACEPTADA SE RECONOCE FORMALMENTE COMO ESTANDAR, SE PUBLICA DE MANERA OFICIAL Y SE PROMUEVE SU DIFUSION Y ADOPCION</INTRO><ARCHNAME>ESTANDARES DE E-LEARNING</ARCHNAME><AUTOR>MIGUEL ANGEL SICILIA</AUTOR><PAG>0</PAG><ARCH>Inter-28-4-2012-00001.rar</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>ESPECIFICACION</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>ESTANDAR</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>ESTANDAR</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>28</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>UNA ESPECIFICACION ES UN DOCUMENTO O CONJUNTO DE ELLOS, CON FRECUENCIA DE CARACTER INTERNO, QUE NO PUEDE LLAMARSE ESTANDAR PORQUE NO HAN SIDO APROBADA POR ENTIDADES AUTORIZADAS. SON FRECUENTEMENTE EL GERMEN DE UN ESTANDAR POSTERIOR. ASI, NO SUELEN CUBRIR TODO EL ESPECTRO DE USUARIOS, SINO SOLO AQUELLO QUE ATANNE A LOS MIEMBROS DEL CONSORCIO DONDE SE HAN GENERADO. ES IMPORTANTE RESENNAR QUE UNA ESPECIFICACION SIEMPRE ESTA ASOCIADA A COMITES NO ACREDITADOS PARA LA PUBLICACION Y DIFUSION FORMAL DE ESTANDARES, TALES COMO IETF ( INTERNET ENGINEERING TASK FORCE ), OMG ( OBJECT MANAGEMENT GROUP ), O W3C ( WORLD WIDE WEB CONSORTIUM ).</INTRO><ARCHNAME>ESTANDARES DE E-LEARNING</ARCHNAME><AUTOR>MIGUEL ANGEL SICILIA</AUTOR><PAG>0</PAG><ARCH>Inter-28-4-2012-00001.rar</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>IMS</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>EMPRESA</ALIAS><ALIAS>INTITUCION EDUCATIVA</ALIAS><ALIAS>CONSORCIO GLOBAL</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>INSTITUCION</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>1</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>ES UNA COMUNIDAD DE FABRICANTES DE HARDWARE Y SOFTWARE, INSTITUCIONES EDUCATIVAS, EDITORIALES, AGENCIAS GUBERNAMENTALES, INTEGRADORES DE SISTEMAS, PROVEEDORES DE CONTENIDOS MULTIMEDIA, Y OTROS CONSORCIOS DE MENOR TAMANNO, ES ACTUALMENTE LA INICIATIVA MAS ACTIVA EN EL DESARROLLO DE ESPECIFICACIONES Y ESTANDARES EN ESTE DOMINIO. IMS COLABORA ACTIVAMENTE CON MUCHOS OTROS ORGANISMOS PARA ASEGURAR LA COMPATIBILIDAD Y RELEVANCIA DE SUS ESPECIFICACIONES, DIRIGIENDO SUS PRINCIPALES ESFUERZOS AL EMPAQUETADO DE CONTENIDOS, LA DEFINICION DE LENGUAJES DE MODELADO DEL APRENDIZAJE (EML), LA DEFINICION DE CUESTIONARIOS Y, FINALMENTE LA GESTION Y MANEJO DE INFORMACION SOBRE GRUPOS Y ALUMNOS. EN LA ACTUALIDAD, IMS DESARROLLA ESPECIFICACIONES QUE PERMITAN ELIMINAR OBSTACULOS PARA LA UTILIZACION DE LAS TECNOLOGIAS DE LA INFORMACION APLICADAS A LA ENSENNANZA A GRAN ESCALA. EN EUROPA, EL CENTRO IMS UK COLABORA CON OTROS PROYECTOS ACTIVOS EN ESTA AREA A NIVEL EUROPEO. DICHO CENTRO, REFUNDADO COMO CETIS ( CENTRE FOR EDUCATIONAL TECHNOLOGY INTEROPERABILITY STANDARDS ), EXPLORA ACTUALMENTE EL IMPACTO POTENCIAL DE LAS TECNOLOGIAS DE LA INFORMACION Y LAS COMUNICACIONES TANTO EN EL APRENDIZAJE COMO EN EL PROPIO SISTEMA EDUCATIVO.</INTRO><ARCHNAME>ESTANDARES DE E-LEARNING</ARCHNAME><AUTOR>MIGUEL ANGEL SICILIA</AUTOR><PAG>0</PAG><ARCH>Inter-28-4-2012-00001.rar</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>AICC</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>SOFTWARE EDUCATIVO</ALIAS><ALIAS>INTITUCION</ALIAS><ALIAS>ESTADOS UNIDOS</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>INSTITUCION</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>1</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>EL COMITE PARA LA FORMACION MEDIANTE ORDENADOR ( AVIATION INDUSTRY COMPUTER-BASED TRAINING COMMITTEE ) DESARROLLA DIRECTRICES PARA LA INDUSTRIA DE LA AVIACION EN LO RELATIVO AL DESARROLLO, PUESTA EN MARCHA Y EVALUACION DE ENSENNANZA MEDIANTE ORDENADOR Y A TRAVES DE LA WEB, Y DE OTRAS TECNOLOGIAS RELACIONADAS. SIENDO UNO DE LOS CONSUMIDORES DE SOFTWARE EDUCATIVO MAS IMPORTANTES A NIVEL GLOBAL, AICC MANTIENE UNA ESTRECHA RELACION CON LA INICIATIVA ADL DEL DEPARTAMENTO DE DEFENSA DE ESTADOS UNIDOS Y HA SERVIDO A LA INDUSTRIA DE LA AVIACION DESDE 1988.</INTRO><ARCHNAME>ESTANDARES DE E-LEARNING</ARCHNAME><AUTOR>MIGUEL ANGEL SICILIA</AUTOR><PAG>0</PAG><ARCH>Inter-28-4-2012-00001.rar</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>ADL</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>INSTITUCION</ALIAS><ALIAS>CONTENIDOS EDUCATIVOS</ALIAS><ALIAS>SCORM</ALIAS><ALIAS>ESTADOS UNIDOS</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>INSTITUCION</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>1</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>ADL ( ADVANCED DISTRIBUTED LEARNING ) ES UNA INICIATIVA DIRIGIDA POR EL DEPARTAMENTO DE DEFENSA DE ESTADOS UNIDOS, QUE DESARROLLA ESPECIFICACIONES Y ESTANDARES QUE PERMITAN LA REUTILIZACION Y LA INTEROPERABILIDAD DE LOS CONTENIDOS EDUCATIVOS. ADL TRATA LA EDUCACION BASADA EN WEB, COORDINANDO SUS ACTIVIDADES CON LAS DE OTRAS ORGANIZACIONES COMO IEEE, IMS Y AICC. SU TRABAJO MAS IMPORTANTE ES EL MODELO DE REFERENCIA SCORM, PROPUESTA QUE ENGLOBA UN MODELO DE REFERENCIA PARA OBJETOS DE APRENDIZAJE, UN ENTORNO DE EJECUCION Y UN MODELO DE AGREGACION DE CONTENIDOS ORIENTADOS AL USO COMPARTIDO DE LOS MISMOS.</INTRO><ARCHNAME>ESTANDARES DE E-LEARNING</ARCHNAME><AUTOR>MIGUEL ANGEL SICILIA</AUTOR><PAG>0</PAG><ARCH>Inter-28-4-2012-00001.rar</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>IEEE LOM</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>OBJETO DE APRENDIZAJE</ALIAS><ALIAS> ESTANDAR</ALIAS><ALIAS> IEEE</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>ESTANDAR</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>1</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>IEEE LOM ( LEARNING OBJECT METADATA ) ES EL ESTANDAR DE METADATOS PARA OBJETOS DE APRENDIZAJE ELABORADO POR IEEE. ESTABLECE UN ESQUEMA DE DATOS CONCEPTUAL QUE DEFINE LA ESTRUCTURA DE UN REGISTRO DE METADATOS (DENOMINADO INSTANCIA DE METADATOS) PARA UN OBJETO DE APRENDIZAJE. DICHA INSTANCIA DESCRIBE CARACTERISTICAS DEL OBJETO AGRUPADAS EN NUEVE CATEGORIAS: GENERAL, CICLO DE VIDA, META-METADATOS, EDUCATIVAS, TECNICAS, DERECHOS, RELACIONES, ANOTACIONES Y CLASIFICACIONES. LA UTILIZACION DE ESTE ESQUEMA PERMITE A LOS AUTORES DE OBJETOS DE APRENDIZAJE ESPECIFICAR QUE ELEMENTOS COMPONEN UNA INSTANCIA DE METADATOS, CON EL PROPOSITO DE FACILITAR LA BUSQUEDA, EVALUACION, ADQUISICION Y USO DE OBJETOS DE APRENDIZAJE POR PARTE DE LOS ALUMNOS, INSTRUCTORES O SISTEMAS AUTOMATIZADOS, ASI COMO EL INTERCAMBIO DE LOS MISMOS Y SU USO COMPARTIDO, PERMITIENDO EL DESARROLLO DE CATALOGOS E INVENTARIOS.</INTRO><ARCHNAME>ESTANDARES DE E-LEARNING</ARCHNAME><AUTOR>MIGUEL ANGEL SICILIA</AUTOR><PAG>0</PAG><ARCH>Inter-28-4-2012-00001.rar</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>SCORM</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>ADL</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>ESTANDAR</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>1</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>SCORM ( SHAREABLE CONTENT OBJECT REFERENCE MODEL ) ES UN CONJUNTO DE ESPECIFICACIONES Y ESTANDARES ELABORADOS POR DISTINTOS ORGANISMOS QUE SE POSTULA COMO EL MODELO COMUN PARA LOS OBJETOS DE APRENDIZAJE. SE TRATA DE UNA ACTIVIDAD PROMOVIDA POR LA INICIATIVA ADL PARA UNIFICAR ESFUERZOS ENTRE GRUPOS CON INTERESES SIMILARES, CREANDO UN MODELO DE REFERENCIA QUE PERMITA COORDINAR LAS TECNOLOGIAS EMERGENTES Y LAS IMPLEMENTACIONES COMERCIALES DE LAS MISMAS, FACILITANDO EL TRABAJO A LAS EMPRESAS QUE OFRECEN TANTO CONTENIDOS COMO SOFTWARE QUE MANEJA Y GESTIONA DICHOS CONTENIDOS. SCORM SOLO CONSIDERA LA EDUCACION A TRAVES DE LA WEB. SE TRATA DE UN ENFOQUE ECLECTICO, PUES SE BASA EN LA INTEGRACION DEL TRABAJO DE OTRAS ORGANIZACIONES DE ESPECIFICACION Y ESTANDARIZACION PARA CONFORMAR UN MODELO DE REFERENCIA GENERAL QUE PERMITA CREAR OBJETOS QUE PUEDEN SER UTILIZADOS EN DIFERENTES PLATAFORMAS. EL PRINCIPAL OBJETIVO DE SCORM ES PERMITIR QUE SE COMPARTAN CONTENIDOS EDUCATIVOS ESTANDAR ENTRE DIFERENTES SISTEMAS, FACILITAR LA INTEROPERABILIDAD Y POTENCIAR LA REUTILIZACION DE LOS CONTENIDOS EDUCATIVOS. SCORM DEFINE ESENCIALMENTE TRES MODELOS: UN MODELO DE AGREGACION DE CONTENIDOS (CAM - CONTENT AGGREGATION MODEL ), UN ENTORNO DE EJECUCION (RTE - RUN-TIME ENVIRONMENT ) PARA LOS OBJETOS DE APRENDIZAJE Y UN MODELO DE SECUENCIAMIENTO Y NAVEGACION DE CONTENIDOS (SN - SEQUENCING AND NAVIGATION ).</INTRO><ARCHNAME>ESTANDARES DE E-LEARNING</ARCHNAME><AUTOR>MIGUEL ANGEL SICILIA</AUTOR><PAG>0</PAG><ARCH>Inter-28-4-2012-00001.rar</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>IMS DRI</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>REPOSITORIOS DE OBJETOS DE APRENDIZAJE</ALIAS><ALIAS>IMS</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>ESTANDAR</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>1</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>ES UN ESTANDAR ESPECIFICAMENTE ORIENTADO A LOS REPOSITORIOS DE OBJETOS DE APRENDIZAJE. SE TRATA DE UN IMPORTANTE ESFUERZO ORIENTADO A FACILITAR LA INTERACCION ENTRE REPOSITORIOS MEDIANTE LA ESTANDARIZACION DE LAS OPERACIONES MAS COMUNES. ASI, PROPONE UN CONJUNTO DE RECOMENDACIONES QUE &lt;DEBERIAN SER IMPLEMENTADAS A TRAVES DE SERVICIOS PARA PRESENTAR UNA INTERFAZ DE UTILIZACION COMUN&gt;. ALGUNAS DE LAS CARACTERISTICAS MAS INTERESANTES ES QUE NO INTENTA INTRODUCIR NINGUN ESQUEMA NUEVO, SINO QUE TIENDE A APROVECHAR ESQUEMAS EXISTENTES TALES COMO IEEE LOM EN LO REFERENTE A METADATOS O LA ESPECIFICACION DE IMS SOBRE EMPAQUETAMIENTO DE CONTENIDOS.</INTRO><ARCHNAME>ESTANDARES DE E-LEARNING</ARCHNAME><AUTOR>MIGUEL ANGEL SICILIA</AUTOR><PAG>0</PAG><ARCH>Inter-28-4-2012-00001.rar</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>METADATOS</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>DESCRIPCION DE INFORMACION</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>INFORMACION</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>7</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>SON INFORMACION ESTRUCTURADA QUE DESCRIBEN, EXPLICAN, LOCALIZAN, O DE ALGUNA MANERA FACILITAN LA OBTENCION, EL USO O LA ADMINISTRACION DE UN RECURSO DE INFORMACION. (AMY BRAND, 2003). SON UN CONJUNTO DE ELEMENTOS QUE SE UTILIZAN PARA AYUDAR A LA IDENTIFICACION, DESCRIPCION Y LOCALIZACION DE LOS RECURSOS ELECTRONICOS POR MEDIO DE UNA REPRESENTACION DE LA DESCRIPCION BIBLIOGRAFICA DE LOS MISMOS (JUAREZ SANTAMARIA, 2007)</INTRO><ARCHNAME>METADATOS: NECESIDAD E IMPORTANCIA DE INTEGRAR ESTANDARES</ARCHNAME><AUTOR>NELIDA ELBA GARCIA</AUTOR><PAG>3</PAG><ARCH>META-7-5-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\METADATOS</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>METADATOS DESCRIPTIVOS </CONCEPT><ALIASES><ALIAS>TIPOS DE METADATOS</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>TIPOLOGIA DE METADATOS</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>7</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>SON AQUELLOS QUE SIRVEN PARA LA DESCRIPCION E IDENTIFICACION DE LOS RECURSOS DE INFORMACION, PERMITIENDO LA BUSQUEDA Y RECUPERACION DE LA INFORMACION, COMO TAMBIEN DISTINGUIR UN RECURSO DE OTRO Y ENTENDER EL ASUNTO O CONTENIDO DEL MISMO. SE REALIZAN MEDIANTE LOS ESTANDARES COMO DUBLIN CORE; MARC; META TAGS, HTML.</INTRO><ARCHNAME>METADATOS: NECESIDAD E IMPORTANCIA DE INTEGRAR ESTANDARES</ARCHNAME><AUTOR>NELIDA ELBA GARCIA</AUTOR><PAG>5</PAG><ARCH>META-7-5-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\METADATOS</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>METADATOS ESTRUCTURALES</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>TIPOS DE METADATOS</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>TIPOLOGIA DE METADATOS</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>7</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>SON LOS QUE MAS INFLUYEN EN LA RECUPERACION DE LA INFORMACION ELECTRONICA, FACILITAN LA NAVEGACION Y REPRESETACION DE LOS RECURSOS ELECTRONICO. ASI, OFRECEN LA INFORMACION SOBRE LA ESCTRUCTURA INTERNA DE LOS RECURSOS, ESTABLECIENDO LAS RELACIONES ENTRE ELLOS, DE MANERA QUE PUEDAN INCLUSO UNIR LOS ARCHIVOS DE IMAGEN Y TEXTOS QUE ESTAN RELACIONADOS. LOS ESTANDARES MAS DIFUNDIDOS PARA ELLOS SON SGML Y XML/RDF; EAD (ENCODED ARCHIVAL DESCRIPTION &#8211; DESCRIPCION DE ARCHIVO CODIFICADO PARA ARCHIVOS)</INTRO><ARCHNAME>METADATOS: NECESIDAD E IMPORTANCIA DE INTEGRAR ESTANDARES</ARCHNAME><AUTOR>NELIDA ELBA GARCIA</AUTOR><PAG>5</PAG><ARCH>META-7-5-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\METADATOS</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>METADATOS ADMINISTRATIVOS</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>TIPOS DE METADATOS</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>TIPOLOGIA DE METADATOS</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>7</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>SON DE CARACTER MAS TECNICO PORQUE INCLUYEN DATOS SOBRE LA CREACION Y CONTROL DE CALIDAD, DATOS SOBRE LA GESTION DE DERECHOS , REQUISITOS DEL CONTROL DE ACCESO Y UTILIZACION, INFORMACION SOBRE LA PRESEVACION Y PERMITEN LA GESTION A LARGO  Y CORTO PLAZO</INTRO><ARCHNAME>METADATOS: NECESIDAD E IMPORTANCIA DE INTEGRAR ESTANDARES</ARCHNAME><AUTOR>NELIDA ELBA GARCIA</AUTOR><PAG>5</PAG><ARCH>META-7-5-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\METADATOS</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>CATALOGACION</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>APLICACION</ALIAS><ALIAS>FUNCION</ALIAS><ALIAS>USOS</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>APLICACIONES DE LOS METADATOS</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>7</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>SIRVEN PARA DESCRIBIR LOS CONTENIDOS A NIVEL INDIVIDUAL (COMO UNA PAGINA WEB) COMO EN COLECCIONES.</INTRO><ARCHNAME>METADATOS: NECESIDAD E IMPORTANCIA DE INTEGRAR ESTANDARES</ARCHNAME><AUTOR>NELIDA ELBA GARCIA</AUTOR><PAG>4</PAG><ARCH>META-7-5-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\METADATOS</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>BUSQUEDA DE RECURSOS</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>FUNCIONES</ALIAS><ALIAS>USOS</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>APLICACIONES DE LOS METADATOS</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>7</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>SU APLICACION FACILITA EL TRABAJO DE LOS MOTORES DE BUSQUEDA</INTRO><ARCHNAME>METADATOS: NECESIDAD E IMPORTANCIA DE INTEGRAR ESTANDARES</ARCHNAME><AUTOR>NELIDA ELBA GARCIA</AUTOR><PAG>4</PAG><ARCH>META-7-5-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\METADATOS</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>FIRMAS DIGITALES</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>FUNCIONES</ALIAS><ALIAS>USOS</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>APLICACIONES DE LOS METADATOS</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>7</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>FORMATOS COMO RDF PERMITEN CODIFICAR LAS FIRMAS DIGITALES, REQUISITO FUNDAMENTAL A LA HORA DE CREAR UNA WEB DE CONFIANZA</INTRO><ARCHNAME>METADATOS: NECESIDAD E IMPORTANCIA DE INTEGRAR ESTANDARES</ARCHNAME><AUTOR>NELIDA ELBA GARCIA</AUTOR><PAG>4</PAG><ARCH>META-7-5-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\METADATOS</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>CLASIFICACION DE CONTENIDOS</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>FUNCIONES</ALIAS><ALIAS>USOS</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>APLICACIONES DE LOS METADATOS</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>7</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>PERMITEN ESTABLECER LOS CONTENIDOS LOS USUARIOS DESEAN VER</INTRO><ARCHNAME>METADATOS: NECESIDAD E IMPORTANCIA DE INTEGRAR ESTANDARES</ARCHNAME><AUTOR>NELIDA ELBA GARCIA</AUTOR><PAG>4</PAG><ARCH>META-7-5-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\METADATOS</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>MANUAL</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>CREACION DE METADATOS</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>METODO DE CREACION DE METADATOS</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>7</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>CUANDO LOS METADATOS SON CREADOS POR UNA PERSONA</INTRO><ARCHNAME>METADATOS: NECESIDAD E IMPORTANCIA DE INTEGRAR ESTANDARES</ARCHNAME><AUTOR>NELIDA ELBA GARCIA</AUTOR><PAG>5</PAG><ARCH>META-7-5-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\METADATOS</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>AUTOMATICO</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>CREACION DE METADATOS</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>METODO DE CREACION DE METADATOS</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>7</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>CUANDO SE CREAR POR UNA MAQUINA</INTRO><ARCHNAME>METADATOS: NECESIDAD E IMPORTANCIA DE INTEGRAR ESTANDARES</ARCHNAME><AUTOR>NELIDA ELBA GARCIA</AUTOR><PAG>5</PAG><ARCH>META-7-5-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\METADATOS</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>SIMPLE</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>SENCILLO</ALIAS><ALIAS>METADATOS</ALIAS><ALIAS>ESTRUCTURA</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>ESTRUCTURA DE METADATOS</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>7</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>SE REFIERE A METADATOS SIN NINGUNA ESTRUCTURA PREFIJADA, UN EJEMPLO ES CUANDO SE USA UN LEGUAJES DE MARCAS COMO (XML,HTML,SGML) SIN TENER EN CUENTA UN FORMATO.</INTRO><ARCHNAME>METADATOS: NECESIDAD E IMPORTANCIA DE INTEGRAR ESTANDARES</ARCHNAME><AUTOR>NELIDA ELBA GARCIA</AUTOR><PAG>6</PAG><ARCH>META-7-5-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\METADATOS</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>ESTRUCTURADO</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>SENCILLO</ALIAS><ALIAS>METADATOS</ALIAS><ALIAS>ESTRUCTURA</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>ESTRUCTURA DE METADATOS</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>7</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>SON METADATOS QUE SE IDEAN, APLICAN Y MANTIENEN DE ACUERDO CON NORMAS INTERNACIONALES CLARAMENTE ESTABLECIDAS</INTRO><ARCHNAME>METADATOS: NECESIDAD E IMPORTANCIA DE INTEGRAR ESTANDARES</ARCHNAME><AUTOR>NELIDA ELBA GARCIA</AUTOR><PAG>6</PAG><ARCH>META-7-5-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\METADATOS</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>OAI-PMH</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>REPOSITORIOS</ALIAS><ALIAS>METADATOS</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>PROTOCOLO</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>7</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>CON LA FINALIDAD DE FACILITAR EL INTERCAMBIO DE DATOS ENTRE DISTINTOS SERVIDORES NACE EN LA CONVENCION DE SANTA FE EN 1999 EL PROTOCOLO OAI-PMH (OPEN ARCHIVES INICIARTIVE PROTOCOL FOR METADATA HARVESTING). PROTOCOLO PARA LA RECOLECION DE METADATOS. ESTE PROTOCOLO NACIO CON LA IDEA DE PRODER IMPLEMENTARCE SOBRE CUALQUIER SISTEMA QUE REQUIRIESE LA COMUNICACION DE MATADATOS. ESTO HIZO AFIRMAR, A ALGUNOS DE LOS CREADORES DEL MISMO, QUE OAI-PMH ESTABA LLAMADO A SER A LAS BIBLIOTECAS DIGITALES LO QUE HTTP HABIA SIDO A LA WEB. ESTE PROTOCOLO  SE DESARROLLO COMO UNA ALTERNATIVA QUE BUSCA PROMOVER EL LIBRE ACCESO A LA INFORMACION CIENTIFICA DE MANERA ORDENADA Y NORMALIZADA MEDIANTE LA IMPLANTACION EN LOS REPOSITORIOS INSTITUCIONALES DE DOCUMENTOS Y BIBLIOTECAS DIGITALES EXISTENTES EN EL MUNDO, DE UNAS METODOLOGIAS COMUNES QUE PERSIGUES ESTANDARIZAR LA INTEROPERABILIDAD ENTRE ESTOS. ESTE PROTOCOLO SE TRATA DE UNA SIMPLE INTERFAZ QUE PERMITE EL ACCESO A LOS METADATOS DE CONTENIDO O RECURSOS EN FORMATO XML PROVENIENTES DE DISTINTAS FUENTES, PLANTAFORMAS Y REPOSITORIOS, SE ENCARGA EXCLUSIVAMENTE DE LA COMUNICACION DE METADATOS, NO DE LOS TEXTOS COMPLETOS DE LOS DOCUMENTOS QUE SE REFERENCIAN; REQUIERE ADHESION A LOS METADATOS DUBLIN CORE, AL CUAL SE ADAPTA PORQUE ES MUY SENCILLO, FLEXIBLE Y PUEDE SER SOPORTADO POR LA MAYORIA DE PROVEEDORES DE DATOS Y SERVICIOS; PERO PERMITE Y APOYA OTROS FORMATOS DE METADATOS.</INTRO><ARCHNAME>METADATOS: NECESIDAD E IMPORTANCIA DE INTEGRAR ESTANDARES</ARCHNAME><AUTOR>NELIDA ELBA GARCIA</AUTOR><PAG>10</PAG><ARCH>META-7-5-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\METADATOS</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>INTEROPERABILIDAD PRAGMATICA</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>METODOS</ALIAS><ALIAS>PROCEDIMIENTOS</ALIAS><ALIAS>SERVICIOS</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>NIVELES DE INTEROPERABILIDAD</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>8</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>ES AQUELLA QUE POSIBILITA QUE LOS SISTEMAS CONOZCAN Y EXPLOTEN LOS METODOS Y PROCEDIMIENTOS DE LOS DEMAS SISTEMAS. SE ENTIENDE POR ASPECTOS DE INTEROPERABILIDAD PRAGMATICA A LOS ESTANDARES Y ESPECIFICACIONES QUE DEFINEN LAS TAXONOMIAS DE SERVICIOS Y SUS INTERFACES DE EXPLOTACION. POR EJEMPLO EL ESTANDAR ISO19128 [38], LAS ESPECIFICACIONES DE SERVICIOS OGC (WFS, WCS, CS-W, SOS, WNS, WAS, LSB, ETC.), EN LOS QUE LA ESPECIFICACION O LA NORMA DEFINE LAS INTERFACES DE EXPLOTACION DE LOS MISMOS Y LOS PARAMETROS QUE SON CAPACES DE MANEJAR. UN ASPECTO A DESTACAR EN EL CONTEXTO IDE Y DE OGC ES LA OPERACION GETCAPABILITIES, QUE OFRECEN OBLIGATORIAMENTE TODOS LOS SERVICIOS. ESTA OPERACION PERMITE INTERROGAR A CUALQUIER SERVICIO POR SUS CAPACIDADES, OBTENIENDO UNA DESCRIPCION DE LOS SERVICIOS Y OPERACIONES IMPLEMENTADAS, ADEMAS DE APORTAR EL PUNTO DE ACCESO A LOS MISMOS. ESTO TAMBIEN OCURRE DE UNA FORMA SIMILAR, AUNQUE MENOS ENRIQUECEDORA EN LOS SERVICIOS WEB Y EL LENGUAJE DE DESCRIPCION DE SERVICIOS WSDL. </INTRO><ARCHNAME>MODELO DE INTEROPERABILIDAD BASADO EN METADATOS</ARCHNAME><AUTOR>M.A. MANSO</AUTOR><PAG>8</PAG><ARCH>META-8-5-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\METADATOS</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>INTEROPERABILIDAD DINAMICA</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>FUNCIONES</ALIAS><ALIAS>SERVICIOS</ALIAS><ALIAS>SUPLANTAR</ALIAS><ALIAS>AUTOCORREGIR</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>NIVELES DE INTEROPERABILIDAD</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>8</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>ES AQUELLA QUE PERMITE A LOS SISTEMAS AUTOCORREGIR SU FUNCIONAMIENTO ANTE LOS CAMBIOS EN LA TRANSFERENCIA DE INFORMACION, Y SACAR PARTIDO DE ELLO. SE ENTIENDE POR &#8220;ASPECTOS DE INTEROPERABILIDAD DINAMICA&#8221; AQUELLOS QUE TIENEN LA CAPACIDAD DE SUPLANTAR DINAMICAMENTE UN SERVICIO POR OTRO, SI LA CALIDAD DEL SERVICIO NO CUBRE LAS NECESIDADES, O SI EL SERVICIO ES INACCESIBLE. EN ESTE SENTIDO, LOS SISTEMAS DEBEN DE DISPONER DE MECANISMOS QUE LES PERMITAN DESCUBRIR DINAMICAMENTE LA EXISTENCIA DE SERVICIOS QUE CUMPLAN LOS REQUISITOS SOLICITADOS. ESTE NIVEL REQUIERE UN FUERTE COMPONENTE SEMANTICO, QUE POSIBILITE EL DESCUBRIMIENTO DE LOS SERVICIOS EN BASE A INFORMACION (METADATOS) QUE LES DESCRIBE. A ESTE NIVEL LAS REGLAS DE IMPLEMENTACION PARA LOS METADATOS SEGUN INSPIRE [39] ESTABLECEN EL USO DE UN CONJUNTO DE IDENTIFICADORES PARA LOS SERVICIOS, ADEMAS DE ESTABLECER UNA TAXONOMIA. ESTA CLASIFICACION AGRUPA LOS SERVICIOS POR SU FUNCION EN: DESCUBRIMIENTO, VISUALIZACION, DESCARGA Y TRANSFORMACION. TAMBIEN LA DIRECTIVA INSPIRE [39] ESTABLECE UNA CLASIFICACION DE LOS TEMAS EN LAS CATEGORIAS DEFINIDAS POR ISO19115, POSIBILITANDO EL INTERCAMBIO DE SERVICIOS DE UN MODO DINAMICO DESDE UN PUNTO DE VISTA TEORICO.</INTRO><ARCHNAME>MODELO DE INTEROPERABILIDAD BASADO EN METADATOS</ARCHNAME><AUTOR>M.A. MANSO</AUTOR><PAG>9</PAG><ARCH>META-8-5-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\METADATOS</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Open Geospatial Consortium (OGC)</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Sistemas de informacion geografica</ALIAS><ALIAS> Consorcio</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Consorcio</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>25</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>El Open Geospatial Consortium (OGC) fue creado en 1994 y agrupa (en febrero de 2009) a 372 organizaciones publicas y privadas. Las raices del OGC se encuentran en la software fuente libre GRASS y la subsiguiente fundacion OGF (Open GIS Foundation) fundada en 1992. Su fin es la definicion de estandares abiertos e interoperables dentro de los Sistemas de Informacion Geografica y de la World Wide Web. Persigue acuerdos entre las diferentes empresas del sector que posibiliten la interoperacion de sus sistemas de geoprocesamiento y facilitar el intercambio de la informacion geografica en beneficio de los usuarios. Anteriormente fue conocido como Open GIS Consortium</INTRO><ARCHNAME>Open Geospatial Consortium</ARCHNAME><AUTOR>Wiki</AUTOR><PAG>0</PAG><ARCH>Open_Geospatial_Consortium</ARCH><LOCA>http://es.wikipedia.org/wiki/Open_Geospatial_Consortium</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Dispersion</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Caracteristicas de los Sistemas de Informacion</ALIAS><ALIAS>Interoperabilidad en los Sistemas de Informacion</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Tendencias que dificultan la inteoperabilidad</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>25</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>La informacion generada por los sistemas de informacion se localiza en lugares geograficamente distintos. </INTRO><ARCHNAME>Comunicacion homogenea partiendo de sistemas heterogeneos</ARCHNAME><AUTOR>Mabel Medina Rodriguez</AUTOR><PAG>2</PAG><ARCH>Inter-25-5-2012-00002.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Heterogeneidad</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Diversos</ALIAS><ALIAS>Distintos</ALIAS><ALIAS>Caracteristicas de los Sistemas Informacion</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Tendencias que dificultan la inteoperabilidad</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>25</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>En algunos casos la informacion es generada por sistemas de informacion instalados sobre plataformas dispares, en BD y archivos. Ver Termino: HETEROGENIZACION Categoria: CARACTERISTICA DE LOS SISTEMAS DE INFORMACION </INTRO><ARCHNAME>Comunicacion homogenea partiendo de sistemas heterogeneos</ARCHNAME><AUTOR>Mabel Medina Rodriguez</AUTOR><PAG>2</PAG><ARCH>Inter-25-5-2012-00002.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Encapsulacion</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Ocultamiento</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Tendencias que dificultan la inteoperabilidad</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>25</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>A menudo la informacion registrada por los diversos sistemas de informacion solo puede ser interpretada correctamente
por sus sistemas propietarios. Ver Termino: INTEROPERABILIDAD SEMANTICA Categoria:NIVELES DE INTEROPERABILIDAD</INTRO><ARCHNAME>Comunicacion homogenea partiendo de sistemas heterogeneos</ARCHNAME><AUTOR>Mabel Medina Rodriguez</AUTOR><PAG>2</PAG><ARCH>Inter-25-5-2012-00002.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Aislamiento</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Aislamiento</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Tendencias que dificultan la inteoperabilidad</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>25</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Es dificil cruzar las distintas fuentes de informacion para comparar resultados o hacer una correcta interpretacion de los
mismos</INTRO><ARCHNAME>Comunicacion homogenea partiendo de sistemas heterogeneos</ARCHNAME><AUTOR>Mabel Medina Rodriguez</AUTOR><PAG>2</PAG><ARCH>Inter-25-5-2012-00002.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Protocolo</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Conjunto de Reglas</ALIAS><ALIAS>Convenio</ALIAS><ALIAS>Comunicacion</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Protocolo</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>26</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Para la comunicacion exitosa entre dos entidades situadas en sistemas diferentes es necesario la definicion y utilizacion de un protocolo. Notese que los terminos entidad y sistema, se estan usando en un sentido muy general. Ejemplos de entidades son: los programas de aplicacion de los usuarios, las utilidades para transferencia de ficheros. los sistemas de gestion de bases de datos, asi como los gestores de correo electronico y terminales. Ejemplos de sistemas son: los computadores, los terminales y los sensores remotos. Notese que en algunos casos la entidad y el sistema en el que se ubica son coincidentes (por ejemplo los terminales). En general, una entidad es cualquier cosa capaz de enviar y recibir informacion, y un sistema es un objeto fisico que contiene a una o mas entidades. Para que dos entidades se comuniquen es necesario saber que se comunica, como se comunica, y cuando se comunica. En general deben seguir una serie de convenciones mutuamente aceptadas por las entidades involucradas. Este conjunto de convenios se denominan protocolos, que se pueden definir como el conjunto de reglas que gobiernan el intercambio de datos entre dos entidades. Los puntos clave que definen o caracterizan a un protocolo son: La sintaxis: incluye aspectos tales como el formato de los datos y los niveles de sennal. La semantica: incluye informacion de control para la coordinacion y el manejo de errores. La temporizacion: incluye la sintonizacion de velocidades y secuenciacion.</INTRO><ARCHNAME>Comunicaciones y redes de computadoras</ARCHNAME><AUTOR>William Stallings</AUTOR><PAG>12</PAG><ARCH>Comunicaciones_y_redes_de_computadoras.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\Teleinformatica</LOCA></DEFINITION><DEFINITION><FECHA><DIA>26</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>En informatica, un protocolo es un conjunto de reglas usadas por computadoras para comunicarse unas con otras a traves de una red por medio de intercambio de mensajes. Este es una regla o estandar que controla o permite la comunicacion en su forma mas simple, puede ser definido como las reglas que dominan la sintaxis, semantica y sincronizacion de la comunicacion. Los protocolos pueden ser implementados por hardware, software, o una combinacion de ambos. A su mas bajo nivel, este define el comportamiento de una conexion de hardware. Las propiedades tipicas de un protocolo son: Deteccion de la conexion fisica subyacente (con cable o inalambrica) o la existencia de otro punto final o nodo, Handshaking, Negociacion de varias caracteristicas de la conexion, Como iniciar y finalizar un mensaje , Procedimientos en el formateo de un mensaje, Que hacer con mensajes corruptos o formateados incorrectamente (correccion de errores), Como detectar una perdida inesperada de la conexion, y que hacer entonces, terminacion de la sesion y/o conexion.</INTRO><ARCHNAME>Protocolo (informatica)</ARCHNAME><AUTOR>Wiki</AUTOR><PAG>0</PAG><ARCH>Protocolo_(informatica)</ARCH><LOCA>http://es.wikipedia.org/wiki</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Taxonomia</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Orden</ALIAS><ALIAS>Relacion</ALIAS><ALIAS>Ciencia de la Clasificacion</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Taxonomia</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>26</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Un documento de taxonomia representa el esquema que contiene un conjunto de taxonomias con metadatos  sobre dichos elementos y las relaciones entre cada item y esto es precisamente lo que aporta la semantica de la informacion. O sea que una taxonomia de un estandar de informacion se compone por un lado de uno o varios esquemas XML que definen los conceptos basicos de la informacion y por otro, de distintos enlaces que describen las relaciones existentes entre los elementos de estos esquemas taxonomicos. Al manejar terminos como elementos de esquemas taxonomicos es necesario expresar las relaciones existentes entre ellos para documentar su significado. Por ello se puede afirmar que el concepto de taxonomia es mas amplio que el de esquema, al incorporar elementos que ayuden a definir las relaciones en las que interviene un concepto. Las taxonomias definen los conceptos y relaciones de un tipo de informacion, los correspondientes valores concretos y especificos de los hechos objeto de informacion y basados en estos conceptos, adoptan la forma de un documento instancia XML</INTRO><ARCHNAME>Comunicacion homogenea partiendo de sistemas heterogeneos</ARCHNAME><AUTOR>Mabel Medina Rodriguez</AUTOR><PAG>5</PAG><ARCH>Inter-25-5-2012-00002.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD</LOCA></DEFINITION><DEFINITION><FECHA><DIA>26</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>La taxonomia (del griego, taxis, "ordenamiento", y nomos, "norma" o "regla") es, en su sentido mas general, la ciencia de la clasificacion. Habitualmente, se emplea el termino para designar a la taxonomia biologica, la ciencia de ordenar a los organismos en un sistema de clasificacion compuesto por una jerarquia de taxones anidados</INTRO><ARCHNAME>Taxonomia</ARCHNAME><AUTOR>Wiki</AUTOR><PAG>0</PAG><ARCH>Taxonomia</ARCH><LOCA>http://es.wikipedia.org/wiki/</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Acuerdos tecnicos</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Cooperacion</ALIAS><ALIAS> Acuerdo</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Acuerdos para lograr la Interoperabilidad</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>27</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Incluye formatos, protocolos, sistema de seguridad de etc. (como los mensajes deben ser intercambiados), incluye la descripcion y definicion de los estandares y normativa existente, principalmente basados en modelos abiertos.</INTRO><ARCHNAME>INTEROPERABILIDAD EN LOS SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL: LA INFORMACION DEBE FLUIR</ARCHNAME><AUTOR>LAUREANO FELIPE GOMEZ DUENAS</AUTOR><PAG>10</PAG><ARCH>Inter-24-4-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD TECNICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Acuerdos de contenido</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Cooperacion</ALIAS><ALIAS>Acuerdo</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Acuerdos para lograr la Interoperabilidad</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>27</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Incluye los datos, metadatos e informacion. Incluye los acuerdos semanticos para interpretar la informacion.</INTRO><ARCHNAME>INTEROPERABILIDAD EN LOS SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL: LA INFORMACION DEBE FLUIR</ARCHNAME><AUTOR>LAUREANO FELIPE GOMEZ DUENAS</AUTOR><PAG>10</PAG><ARCH>Inter-24-4-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD TECNICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Acuerdos de busqueda</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Cooperacion</ALIAS><ALIAS>Acuerdo</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Acuerdos para lograr la Interoperabilidad</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>27</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Incluye la semantica y la estructuracion de las ecuaciones de busqueda asi como los operadores que se puedan utilizar</INTRO><ARCHNAME>INTEROPERABILIDAD EN LOS SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL: LA INFORMACION DEBE FLUIR</ARCHNAME><AUTOR>LAUREANO FELIPE GOMEZ DUENAS</AUTOR><PAG>10</PAG><ARCH>Inter-24-4-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD TECNICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Acuerdos organizacionales</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Cooperacion</ALIAS><ALIAS>Acuerdo</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Acuerdos para lograr la Interoperabilidad</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>27</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Incluyen la base de las reglas de acceso, preservacion, servicios sobre las conexiones, autenticacion, privacidad, confidencialidad, seguridad y proteccion de la informacion</INTRO><ARCHNAME>INTEROPERABILIDAD EN LOS SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL: LA INFORMACION DEBE FLUIR</ARCHNAME><AUTOR>LAUREANO FELIPE GOMEZ DUENAS</AUTOR><PAG>10</PAG><ARCH>Inter-24-4-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD TECNICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Acuerdos politicos</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Cooperacion</ALIAS><ALIAS>Acuerdo</ALIAS><ALIAS>Politica</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Acuerdos para lograr la Interoperabilidad</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>27</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Se requiere del uso de una politica claramente definida, una base para el uso de especificaciones tecnicas disponibles. Adicionalmente incluye los modelos de licenciamiento sobre el contenido que va a interoperar</INTRO><ARCHNAME>INTEROPERABILIDAD EN LOS SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL: LA INFORMACION DEBE FLUIR</ARCHNAME><AUTOR>LAUREANO FELIPE GOMEZ DUENAS</AUTOR><PAG>10</PAG><ARCH>Inter-24-4-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD TECNICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Acuerdos economicos</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Cooperacion</ALIAS><ALIAS>Acuerdo</ALIAS><ALIAS>Economico</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Acuerdos para lograr la Interoperabilidad</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>27</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Consiste en la forma de hacer sustentable la implementacion de un sistema interoperable. Aqui se incluyen acuerdos de cooperacion, formas de pago, servicios con costo, entre otros.</INTRO><ARCHNAME>INTEROPERABILIDAD EN LOS SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL: LA INFORMACION DEBE FLUIR</ARCHNAME><AUTOR>LAUREANO FELIPE GOMEZ DUENAS</AUTOR><PAG>10</PAG><ARCH>Inter-24-4-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD TECNICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Acuerdos culturales</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Cooperacion</ALIAS><ALIAS>Acuerdo</ALIAS><ALIAS>Cultural</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Acuerdos para lograr la Interoperabilidad</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>27</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Consiste en los mecanismos que se utilizaran para generar una cultura institucional basada en el modelo de sistema de informacion a interoperar, lo cual es tambien un factor critico para el exito</INTRO><ARCHNAME>INTEROPERABILIDAD EN LOS SISTEMAS DE INFORMACION DOCUMENTAL: LA INFORMACION DEBE FLUIR</ARCHNAME><AUTOR>LAUREANO FELIPE GOMEZ DUENAS</AUTOR><PAG>10</PAG><ARCH>Inter-24-4-2012-00001.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD TECNICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY></ENTRIES></GLOSSARY><GLOSSARY><NAME>ORGANIZACION</NAME><INTRO>GLOSARIO REFERENTE A LOS TERMINOS CON UNA ORGANIZACION U EMPRESA</INTRO><ENTRIES><ENTRY><CONCEPT>MODELADO EMPRESARIAL</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>REPRESENTACION DEL CONOCIMIENTO</ALIAS><ALIAS>TOMA DE DECISIONES</ALIAS><ALIAS>EMPRESA</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>EMPRESA</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>23</DIA><MES>4</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>EL MODELADO EMPRESARIAL (ME) ES EL ARTE DE EXTERNALIZAR Y DE FORMALIZAR CONOCIMIENTO ESTRUCTURAL Y DE COMPORTAMIENTO SOBRE COMO SE ORGANIZA, TRABAJA Y EN CIERTO GRADO, CUALES SON LAS FUNCIONES DE UNA EMPRESA.  EL (ME) SE APLICA TANTO A UNA ORGANIZACION, A UNA RED, O A PARTE DE AMBOS. LA META ES CONSTRUIR MODELOS PARA ANALIZAR, DISENAR, REPRESENTAR Y SIMULAR VARIAS FACETAS DE UNA ORGANIZACION (FUNCIONAL, INFORMACION, RECURSOS O TOMA DE DECISIONES) ASI  COMO LOS FLUJOS (CONTROL, INFORMACION O FLUJOS DE MATERIALES).</INTRO><ARCHNAME>LA WEB SEMANTICA COMO APOYO A LA GESTION DEL CONOCIMIENTO Y AL MODELADO ORGANIZACIONAL</ARCHNAME><AUTOR>MARIO BARCELO VALENZUELA</AUTOR><PAG>2</PAG><ARCH>INTER-22-4-2012-00002.PDF</ARCH><LOCA>E:\Documentos\INTEROPERABILIDAD\INTEROPERABILIDAD SEMANTICA</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY></ENTRIES></GLOSSARY><GLOSSARY><NAME>HERRAMIENTAS PARA LA FORMACION</NAME><INTRO>GLOSARIO QUE TRATA SOBRE LAS HERRAMIENTAS PARA LA FORMACION</INTRO><ENTRIES><ENTRY><CONCEPT>QUIZLET</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>TICS</ALIAS><ALIAS>HERRAMIENTAS</ALIAS><ALIAS>FORMACION</ALIAS><ALIAS>GLOSARIO</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>VOCABULARIO</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>2</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>ES UNA HERRAMIENTA EN LA WEB QUE PERMITE CREAR GLOSARIOS DE TERMINOS CON SUS DEFINICIONES Y ORGANIZARLAS, GENERAR TARJETAS DE VOCABULARIOS Y DIVERSOS JUEGOS DE TIPO TEST CON EL FIN DE FACILITAR LA RETENCION DEL NUEVO LEXICO Y SUS SIGNIFICADOS. (http://quizlet.com/)</INTRO><ARCHNAME>150 HERRAMIENTAS GRATUDITAS PARA CREAR MATERIALES EDUCATIVOS CON TICS</ARCHNAME><AUTOR>CAC</AUTOR><PAG>0</PAG><ARCH>Form-2-5-2012-00001.rar</ARCH><LOCA>E:\Documentos\Pedagogia\TIC</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY></ENTRIES></GLOSSARY><GLOSSARY><NAME>CINEMATICA</NAME><INTRO>GLOSARIO PARA ALMACENAR LOS TERMINOS REFERENTES A LA PARTE DE LA FISICA QUE ESTUDIA EL MOVIMIENTO DE LOS CUERPOS</INTRO></GLOSSARY><GLOSSARY><NAME>Ideas sobre Interoperabilidad</NAME><INTRO>Glosario para almacenar ideas referente a la interoperabilidad</INTRO></GLOSSARY><GLOSSARY><NAME>Toma de decisiones</NAME><INTRO>Glosario que agrupa los terminos referente a la toma de decesiones</INTRO><ENTRIES><ENTRY><CONCEPT>Sistema de Apoyo a la Decision</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Decision</ALIAS><ALIAS>Sistema</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>TIPO DE SOFTWARE</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>30</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Un sistema informatico que apoya el proceso de toma de decisiones, ayudando a los decisores a formar y a explorar las implicaciones de sus juicios y, por lo tanto, a tomar decisiones basadas en el entendimiento</INTRO><ARCHNAME>Base conceptual de un sistema inteligente de apoyo a las decisiones multicriterio</ARCHNAME><AUTOR>Lynette Garcia Perez</AUTOR><PAG>3</PAG><ARCH>TD-30-5-2012-00001.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\TD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Sistemas de soporte a la toma de decisiones (DSS)</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Sistema</ALIAS><ALIAS>Decesion</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>TIPO DE SOFTWARE</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>30</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Los Sistemas de soporte a la toma de decisiones (DSS) son los Sistemas de Apoyo a la toma de decisiones (SAD) concebidos como sistemas que permitan la interaccion de forma amigable con el usuario y, sean capaces de dar respuestas en tiempo real. Ademas deben brindar apoyo al proceso de toma de decisiones estructuradas o no, permitir ser utilizados por usuarios de diferentes areas y de modo frecuente, posibilitar la adaptacion a diferentes estilos administrativos y deben ser disennados para la utilizacion de todo tipo de expertos sin la necesidad de un especialista en Informatica.</INTRO><ARCHNAME>Base conceptual de un sistema inteligente de apoyo a las decisiones multicriterio</ARCHNAME><AUTOR>Lynette Garcia Perez</AUTOR><PAG>3</PAG><ARCH>TD-30-5-2012-00001.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\TD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Sistemas para la toma de decisiones en grupo</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Decision</ALIAS><ALIAS>Grupo</ALIAS><ALIAS>Sistema</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>TIPO DE SOFTWARE</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>30</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Los Sistemas para la toma de decisiones en grupo (GDSS) son los sistemas para la toma de decisiones en grupo que pueden definirse como sistemas interactivos basados en computadora, que facilitan la solucion de problemas no estructurados por un conjunto de tomadores de decisiones que trabajan en equipo. Estos sistemas deben estar integrados por un lider o facilitador, un solicitante y los participantes. Entre sus principales caracteristicas estan las siguientes: deben ser accesibles para usuarios con diferente nivel de conocimiento computacional y de soporte a la decision, deben contener mecanismos para evitar el desarrollo de conductas negativas en el grupo, deben motivar a los miembros del grupo a participar de manera activa, deben contar con una sala de decision la cual debe contener una red local de decision y un sistema de teleconferencia.</INTRO><ARCHNAME>Base conceptual de un sistema inteligente de apoyo a las decisiones multicriterio</ARCHNAME><AUTOR>Lynette Garcia Perez</AUTOR><PAG>3</PAG><ARCH>TD-30-5-2012-00001.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\TD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Sistemas Ejecutivos de Informacion (EIS)</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Decesion</ALIAS><ALIAS>Sistema</ALIAS><ALIAS>Ejecutivo</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>TIPO DE SOFTWARE</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>30</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Los EIS son los sistemas ejecutivos de informacion y pueden definirse como sistemas computacionales que proveen al ejecutivo acceso facil a la informacion interna y externa del negocio con el fin de dar seguimiento a los factores criticos del mismo. Se basan en la informacion presente dejando a un lado los escenarios futuros. Como principales caracteristicas se sennala que deben ser disennados para cubrir las necesidades especificas de la alta administracion, deben extraer, filtrar, comprimir y dar seguimiento a la informacion critica del negocio, estar concebidos para la interaccion de los ejecutivos de forma directa con el sistema y por ultimo, deben garantizar el acceso a la informacion que se encuentra en linea.</INTRO><ARCHNAME>Base conceptual de un sistema inteligente de apoyo a las decisiones multicriterio</ARCHNAME><AUTOR>Lynette Garcia Perez</AUTOR><PAG>4</PAG><ARCH>TD-30-5-2012-00001.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\TD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Sistema Experto de Soporte a la Decision</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>Decision</ALIAS><ALIAS>Sistema</ALIAS><ALIAS>Experto</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>TIPO DE SOFTWARE</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>30</DIA><MES>5</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Los EDSS son los sistemas expertos de soporte a la decision y se definen como sistemas computacionales interactivos que permiten la creacion de bases de conocimiento, las cuales una vez cargadas responden a preguntas, despliegan y sugieren cursos de accion; emulando el proceso de razonamiento de un experto para resolver problemas en un area especifica del conocimiento humano (Hernandez Bermudez 2004 c). Estos son considerados Sistemas inteligentes de apoyo a la decision (SIAD o IDSS1) (Castro Contreras 2007) que extienden la nocion del &#8220;apoyo&#8221; a la decision, agregando &#8220;tecnicas de Inteligencia Artificial&#8221; tales como Bases de conocimiento, Redes Neuronales, Algoritmos Geneticos y Modelos de aprendizaje.</INTRO><ARCHNAME>Base conceptual de un sistema inteligente de apoyo a las decisiones multicriterio</ARCHNAME><AUTOR>Lynette Garcia Perez</AUTOR><PAG>4</PAG><ARCH>TD-30-5-2012-00001.pdf</ARCH><LOCA>E:\Documentos\TD</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY></ENTRIES></GLOSSARY><GLOSSARY><NAME>Mineria de datos</NAME><INTRO>Glosario para almacenar los conceptos relacionados a la mineria de datos</INTRO><ENTRIES><ENTRY><CONCEPT>Mineria de Datos</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>datos</ALIAS><ALIAS> descubrimiento de informacion</ALIAS><ALIAS> toma de decisiones</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Mineria de Datos</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>19</DIA><MES>6</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>La Mineria de Datos (DM) por las siglas en ingles Data Mining es el proceso de extraer conocimiento util y comprensible, previamente desconocida, desde grandes cantidades de datos almacenados en distintos formatos</INTRO><ARCHNAME>Tecnicas de mineria de datos</ARCHNAME><AUTOR>Ernesto Gonzalez Diaz</AUTOR><PAG>3</PAG><ARCH>mineria-de-datos.doc</ARCH><LOCA>E:\Documentos\Mineria de Datos</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Descubrimiento de conocimiento en base de datos (KDD)</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>datos</ALIAS><ALIAS> descubrimiento de conocimiento</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Mineria de Datos</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>19</DIA><MES>6</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>la mayoria de los autores coinciden en referirse al KDD como un proceso que consta de un conjunto de fases, una de las cuales es la mineria de datos. De acuerdo con esto,  el proceso de mineria de datos consiste unicamente en la aplicacion de un algoritmo para extraer patrones de datos y se llamara KDD al proceso completo que incluye pre-procesamiento, mineria y post-procesamiento de los datos. El KDD segun es la extraccion automatizada de conocimiento o patrones interesantes, no triviales, implicitos, previamente desconocidos, potencialmente utiles y predictivos de la informacion de grandes Bases de Datos</INTRO><ARCHNAME>Tecnicas de mineria de datos</ARCHNAME><AUTOR>Ernesto Gonzalez Diaz</AUTOR><PAG>3</PAG><ARCH>mineria-de-datos.doc</ARCH><LOCA>E:\Documentos\Mineria de Datos</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Compresion del Negocio</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>fases</ALIAS><ALIAS> mineria de datos</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Fases de la mineria de Datos</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>20</DIA><MES>6</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Lo primero que se realiza es estudiar, analizar y compreder el conectexto del entorno donde se desea aplicar la mineria de datos.</INTRO><ARCHNAME>Tecnicas de mineria de datos</ARCHNAME><AUTOR>Ernesto Gonzalez Diaz</AUTOR><PAG>4</PAG><ARCH>mineria-de-datos.doc</ARCH><LOCA>E:\Documentos\Mineria de Datos</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Filtrado de datos</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>fases</ALIAS><ALIAS> mineria de datos</ALIAS><ALIAS> filtrado</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Fases de la mineria de Datos</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>20</DIA><MES>6</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>El formato de los datos contenidos en la fuente de datos nunca es el correcto, y la mayoria de las veces no es posible ni siquiera utilizar algun algoritmo de mineria sobre los datos iniciales sin que requieran alguna transformacion. En este paso se filtran los datos con el objetivo de eliminar valores incorrectos, no validos o desconocidos; segun las necesidades y el algoritmo a utilizar. Ademas se obtienen muestras de los datos en busca de mayor velocidad y eficiencia de los algoritmos, o se reducen el numero de valores posibles para los atributos de analisis.</INTRO><ARCHNAME>Tecnicas de mineria de datos</ARCHNAME><AUTOR>Ernesto Gonzalez Diaz</AUTOR><PAG>4</PAG><ARCH>mineria-de-datos.doc</ARCH><LOCA>E:\Documentos\Mineria de Datos</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Seleccion de variables</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>fases</ALIAS><ALIAS> mineria de datos</ALIAS><ALIAS> variable</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Fases de la mineria de Datos</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>20</DIA><MES>6</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Despues de realizar la limpieza de los datos, en la mayoria de los casos se tiene una gran cantidad de variables o atributos. La seleccion de caracteristicas reduce el tamanno de los datos, sin apenas sacrificar la calidad del modelo de conocimiento obtenido del proceso de mineria; seleccionando las variables mas influyentes en el problema. Los metodos para la seleccion de los atributos que mas influencia tienen en el problema son basicamente dos: Aquellos basados en la eleccion de los mejores atributos del problema y aquellos que buscan variables independientes mediante tests de sensibilidad, algoritmos de distancia o heuristicos</INTRO><ARCHNAME>Tecnicas de mineria de datos</ARCHNAME><AUTOR>Ernesto Gonzalez Diaz</AUTOR><PAG>4</PAG><ARCH>mineria-de-datos.doc</ARCH><LOCA>E:\Documentos\Mineria de Datos</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Extraccion de conocimiento</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>fases</ALIAS><ALIAS> mineria de datos</ALIAS><ALIAS> conocimiento</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Fases de la mineria de Datos</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>20</DIA><MES>6</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>La extraccion del conocimiento es la esencia de la Mineria de Datos donde mediante una tecnica, se obtiene un modelo de conocimiento, que representa patrones de comportamiento observados en los valores de las variables del problema o relaciones de asociacion entre dichas variables. Los modelos que se generan son expresados de diversas formas:reglas, arboles y redes neuronales. Tambien pueden usarse varias tecnicas a la vez para generar distintos modelos, aunque generalmente cada tecnica obliga a un pre-procesado diferente de los datos.</INTRO><ARCHNAME>Tecnicas de mineria de datos</ARCHNAME><AUTOR>Ernesto Gonzalez Diaz</AUTOR><PAG>4</PAG><ARCH>mineria-de-datos.doc</ARCH><LOCA>E:\Documentos\Mineria de Datos</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY><ENTRY><CONCEPT>Interpretacion y Evaluacion</CONCEPT><ALIASES><ALIAS>fases</ALIAS><ALIAS> mineria de datos</ALIAS><ALIAS> interpretacion</ALIAS><ALIAS> evaluacion</ALIAS></ALIASES><CATEGORIES><CATEGORY><NAME>Fases de la mineria de Datos</NAME></CATEGORY></CATEGORIES><DEFINITIONS><DEFINITION><FECHA><DIA>20</DIA><MES>6</MES><ANNO>2012</ANNO></FECHA><INTRO>Una vez obtenido el modelo, se procede a su validacion; donde se comprueba que las conclusiones que arroja son validas y suficientemente satisfactorias. En el caso de haber obtenido varios modelos mediante el uso de distintas tecnicas, se deben comparar los modelos para buscar el que se ajuste mejor al problema. Si ninguno de los modelos alcanza los resultados esperados, debe alterarse alguno de los pasos anteriores para generar nuevos modelos.</INTRO><ARCHNAME>Tecnicas de mineria de datos</ARCHNAME><AUTOR>Ernesto Gonzalez Diaz</AUTOR><PAG>4</PAG><ARCH>mineria-de-datos.doc</ARCH><LOCA>E:\Documentos\Mineria de Datos</LOCA></DEFINITION></DEFINITIONS></ENTRY></ENTRIES></GLOSSARY><GLOSSARY><NAME>Optimizacion</NAME><INTRO>En matematicas la optimizacion o programacion matematica intenta dar respuesta a un tipo general de problemas matematicos donde se desea elegir el mejor entre un conjunto de elementos. En su forma mas simple, el problema equivale a resolver una ecuacion de este tipo max o min f(x) donde f(x) es la llamada funcion objetivo</INTRO></GLOSSARY><GLOSSARY><NAME>Tecnicas de trabajo en grupo</NAME><INTRO>Esto es un ejemplo de glosario para tratar las tecnicas de trabajo en grupo</INTRO></GLOSSARY></GLOSSARIES>